**保護模式**（，或有時簡寫為
pmode）是一種[80286系列和之後的](../Page/80286.md "wikilink")[x86兼容](../Page/x86.md "wikilink")[CPU的操作模式](../Page/CPU.md "wikilink")。保護模式有一些新的特性，如[記憶體保護](../Page/記憶體保護.md "wikilink")，[分頁系統以及硬體支援的](../Page/分頁.md "wikilink")[虛擬記憶體](../Page/虛擬記憶體.md "wikilink")，能夠增強[多任务处理和系統穩定度](../Page/多任务处理.md "wikilink")。現今大部分的x86[作業系統都在保護模式下運行](../Page/作業系統.md "wikilink")，包含[Linux](../Page/Linux.md "wikilink")、[FreeBSD](../Page/FreeBSD.md "wikilink")、以及[微軟](../Page/微軟.md "wikilink")[Windows
2.0和之後版本](../Page/Windows_2.0.md "wikilink")。

另外一種286和其之後CPU的操作模式是[真實模式](../Page/真實模式.md "wikilink")，這是一種[向前相容且關閉了保护模式這些特性的CPU运行模式](../Page/向前相容.md "wikilink")，用來讓新的晶片可以執行舊的軟體。所有的x86
CPU都是在真實模式下開機，來確保傳統作業系統的相容性。為了使用保護模式的特性，要由程式主動地切換到保護模式。在現今的電腦上，這種切換通常是[作業系統在開機時候完成的第一件工作](../Page/作業系統.md "wikilink")。當CPU在保護模式下運行時，可以使用[虚拟86模式來執行為真實模式設計的程式碼](../Page/虚拟86模式.md "wikilink")。

儘管用軟體的方式也有某些可能在真實模式的系統下使用多工，但保護模式下記憶體保護的特色，可以避免有問題的程式破壞其他工作或是[作業系統核心所擁有的記憶體](../Page/作業系統.md "wikilink")。保護模式也有中斷正在執行程式的硬體支援，可以實現[先佔式多工](../Page/先佔式多工.md "wikilink")。

大部分可以使用保護模式的CPU也擁有32位元[暫存器的特性](../Page/暫存器.md "wikilink")（例如[80386系列和其後任何的晶片](../Page/80386.md "wikilink")），導入了融合保護模式而成為32位元處理的概念。[80286晶片雖有支援保護模式](../Page/80286.md "wikilink")，但是仍然只有16位元暫存器。[Windows
2.0和之後版本中的保護模式增強稱為](../Page/Windows_2.0.md "wikilink")"386增強模式"，是因為他們除了保護模式外，還需要32位元的暫存器，並且無法在286上面執行（即使286支援保護模式）。

即使在32位元晶片上已經打開了保護模式，但是為了仿照IBM XT系統記憶體連續的設計特性，1
MiB以上的記憶體並無法存取。這種限制可以由打開[A20总线來迴避](../Page/A20总线.md "wikilink")。

在保護模式下，前面32個[中斷都是保留給CPU](../Page/中斷.md "wikilink")[例外處理用](../Page/例外處理.md "wikilink")。例如，中斷0D（十進制13）是一般保護模式錯誤，而中斷00是[除以零](../Page/除以零.md "wikilink")。

## 286的保护模式寻址

[080810-protected-286-segments.PNG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:080810-protected-286-segments.PNG "fig:080810-protected-286-segments.PNG")
286出现之前，x86的地址总线为20位，使用16位的段基址（段首地址的高16位）与16位的段内偏移量，段基址左移4位后与段内偏移量相加形成20位的[物理地址](../Page/物理地址.md "wikilink")，来对2<sup>*20*</sup>（即1MiB）的[地址空间](../Page/地址空间.md "wikilink")[寻址](../Page/寻址.md "wikilink")。1982年问世的286
CPU首次使用了保护模式寻址。286
CPU的[地址总线为](../Page/地址总线.md "wikilink")24位，寻址空间为2<sup>*24*</sup>（即16
MiB）。而286
CPU的寄存器仍为16位。寻址时，段寄存器保存的数据不再是内存物理地址，而是称作选择器（selector），其中高13位指向描述符表（descriptor
table）的条目；最低的两位数据定义了请求的权限，从0到3，0是最高权限，3是最低权限；剩下的一位表示是使用（GDT）还是（LDT）。描述符表的条目为8字节长，包括24位长的段起始物理地址、16位长的段长（因此段的长度范围从1
B到2<sup>*16*</sup> B，即不超过64
KiB）。每次内存操作所要访问的物理地址为描述符表相应条目给出的24位段起始物理地址再加上16位的[偏移量](../Page/偏移量.md "wikilink")。可见，286保护模式下的应用程序能访问的内存线性地址空间仅为64
KB，非常有限。所以程序员编写使用大内存的应用程序时还必须使用远[指针](../Page/指標_\(電腦科學\).md "wikilink")、近指针，相当繁琐。这影响了286保护模式的推广使用。

## 从386开始的IA32保护模式寻址

[080810-protected-386-paging.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:080810-protected-386-paging.svg "fig:080810-protected-386-paging.svg")
[X86_Paging_4M.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:X86_Paging_4M.svg "fig:X86_Paging_4M.svg")
[Virtual_address_space_and_physical_address_space_relationship.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Virtual_address_space_and_physical_address_space_relationship.svg "fig:Virtual_address_space_and_physical_address_space_relationship.svg")

1985年问世的80386开启了32位CPU时代。[地址总线为](../Page/地址总线.md "wikilink")32比特，[寻址空间为](../Page/寻址空间.md "wikilink")2<sup>*32*</sup>（即4
GiB）。386 CPU保护模式下有两种内存寻址方式：

  - 可以分页寻址，这是此后的x86上的Windows操作系统与Linux操作系统最广泛采用的方法；
  - 也可以非分页寻址而采取与286保护模式兼容的寻址方式，采用32位的选择器（selector）寄存器与32位的偏移量寄存器寻址，这时描述符表的条目中保存的段起始物理地址为32位，而段长的数据宽度为20位，但可以设置段长的粒度为1
    B或4 KiB，所以段的最大长度可以是1 MiB或者4 GiB。

386 CPU开创的分页内存管理，比286保护模式寻址具有更多的优点：

  - 操作系统可以控制与限制进程对页面的访问权限
  - 为应用程序创造一个连续的、独立的、线性的虚拟内存空间
  - 页面可以移出[主存](../Page/主存.md "wikilink")，存入更慢速的次级[外存如](../Page/外存储器.md "wikilink")[硬盘](../Page/硬盘.md "wikilink")。这使得操作系统可以使用比物理内存更大的存储空间。

IA32的CPU通过两级：页目（page directory）与[页表](../Page/页表.md "wikilink")（page
table）实现4
KiB的分页管理，这是最常见的IA32分页寻址方式。CR3寄存器保存了进程的页目的物理地址。页目与页表中每4字节为一个单元，是一个32位的值，当页目项第0位为1时，表明页表已经在物理内存中；当页表项第0位为1时，表明访问的数据已经在内存中。另外，当页目项第7位为1时，表明这是一个4M的页面，这值已经是物理页地址，用虚拟地址的低22位作为偏移量。

从应用程序角度，不再使用段地址寄存器（或称选择器），仅使用32位的偏移量，为2<sup>*32*</sup>（即4 GiB）的连续线性寻址空间。

## 参见

  - [x86](../Page/x86.md "wikilink")
  - [真實模式](../Page/真實模式.md "wikilink")
  - [系统管理模式](../Page/系统管理模式.md "wikilink")
  - [长模式](../Page/长模式.md "wikilink")

## 外部連結

  - <https://web.archive.org/web/20050616001715/http://x86.ddj.com/articles/pmbasics/tspec_a1_doc.htm>

[Category:X86架構](../Category/X86架構.md "wikilink")